\chapter{सहावा अध्याय}
\label{cha:--4}


 ॥ श्रीगणेशायनमः ॥ 


रायातें ह्मणे संजयो । तो चि अभिप्राॐ(ओ) अवधारिजो । कृष्णु सांघति आतां जो । योगरूपु ॥ १ ॥ 

साहाजें ब्रह्मरसाचें परगुणें । केलें अर्जुनालागि नारायणें । किं तिया चि अवसरीं पाहुणे । पातलों आह्मीं ॥ २ ॥ 

कैसी दैवाची थोरी नेणिजे । जैसें तान्हैलेयां तोय सेविजे । किं तें चि ये विकरुनु पाहिजे । तवं अमृत आहे ॥ ३ ॥ 

तैसें आह्मांतुह्मां जालें । जें आठमुठी तत्व फावलें । तवं धृतराष्ट्रें ह्मणितलें । हें न पुसों तूतें ॥ ४ ॥ 

तेया संजया येणें बोलें । रायाचें हृदय चोजवलें । जें अवसरीं आहे घेतलें । कुमारांचिया ॥ ५ ॥ 

हें जाणौनि मनीं हांसिला । ह्मणे ह्मातारा मोहें नासिला । यऱ्हविं बोलु तरि भला जाला । अवसरिचा ॥ ६ ॥ 

परि तें तैसें कैसेन होईल । जात्यंधा कैंचें पाहील । तेविं च एरु सें घेईल । ह्मणौनि भिए ॥ ७ ॥ 

परि आपण चित्तिं आपुलां । निकिया परीं संतोषला । जें तो संवादु कां फावला । कृष्णार्जुनाचा ॥ ८ ॥ 

<पृ. १२७>

तेणें आनंदाचेनि धालेपणें । साभिप्रायें अंतष्करणें । आतां आदरेंसीं बोलणें । घडैल तेया ॥ ९ ॥ 

तो गीतेमाजि षष्टिचा । प्रसंगु असे आणिचा । जैसा क्षीरार्णविं अमृताचा । निवाडु जाला ॥ १० ॥ 

तैसें गीतार्थाचें सार । जें विवेकसिंधुचें पार । नाना योगविभवभांडार । उघडलें कां ॥ ११ ॥ 

जें आदिप्रकृतिचें विसंवणें । जें शब्दब्रह्मासि न बोलणें । जेथौनि गीतावल्लिचें ठाणें । प्ररोहो पावे ॥ १२ ॥ 

तो अध्याॐ(ओ) हा साहावा । वरि साहित्याचिया बरवा । सांघिजैल ह्मणौनि परियसावा । चित्त देउनि ॥ १३ ॥ 

माझा मऱ्हाटा चि बोलु कवतिकें । परि अमृतातें हीं पैजेंसीं जींके । ऐसीं अक्षरें चि रसिकें । मेलवीन ॥ १४ ॥ 

जिये कोवलिकेचेनि पाडे । दीसति नादिचे तरंग थोकडे । वेधें परिमलाचें बीक मोडे । जेयाचेनि ॥ १५ ॥ 

आइकां रसालपणाचेया लोभा । किं श्रवणिं चि होथि जीभा । बोलें इंद्रियां लागे कलभा । येकमेकां ॥ १६ ॥ 

साहाजें शब्दु तरि विषो श्रवणाचा । परि रसना ह्मणे कां रसु चि हा आमचा । घ्राणासि भावो जाये परिमलाचा । हा तो चि कां होईल ॥ १७ ॥ 

नवल बोलतिये रेखेची वाहाणी । दावितां डोलेयां हीं पुरों लागे आणि । ते ह्मणति उघडिली कां खाणि । रूपांची हे ॥ १८ ॥ 

जेथ संपूर्ण पद उभारे । तेथ मन चि धांवे बाहिरें । बोलुभुजांहीं आशे भरे । आलिंगावेया ॥ १९ ॥ 

ऐसां इंद्रियें आपुलालां भाविं । झोंबतां परि तो सरिसेपणें चि बुझावी । जैसा एकला जग चेववी । सहस्रकरु ॥ २० ॥ 

<पृ. १२८>

तैसें शब्दाचे व्यापकपण । देखिजे असाधारण । पाठेयां भावज्ञां फावति गुण । चिंतामणिचे ॥ २१ ॥ 

हें असो तेयां बोलाचीं ताटें भलीं । वरि कैवल्यरसें ओगरलीं । हे प्रतिपत्ति मियां केली । निष्कामासि ॥ २२ ॥ 

आतां आत्मप्रभा नीचनवी । ते चि करूनि ठाणा दिवी । जो इंद्रियांतें चोरुनु जेवी । तेयासी च फावे ॥ २३ ॥ 

एथ श्रवणाचेनि पांगें । विण श्रोतेयां होआवें लागे । हें मनाचेनी चि आंगें । भोगिजे गा ॥ २४ ॥ 

आहाच बोलाची वालीप फेडिजे । आणि ब्रह्माचेया चि आंगा घडिजे । मग सुखेंसीं सुरवाडिजे । तेयामाझि ॥ २५ ॥ 

ऐसें हलुवारपण जरि येईल । तरि चि हें उपेगा जाइल । यऱ्हविं आघवी गोठि होईल । मूंकां बोलेतेयाची ॥ २६ ॥ 

परि तें असो आतां आघवें । न लगे श्रोतेयां कडसावें । जें एथ अधिकारिये स्वभावें । पूर्णकाम ॥ २७ ॥ 

जेहीं आत्मबोधाचिया आवडी । केली स्वर्गसंसाराची कुरवंडी । ते वांचौनु एथिची गोडी । नेणति आणिक ॥ २८ ॥ 

जैसा वायसीं चंद्रु नोलखिजे । तैसा प्राकृतीं ग्रंथु हा नेणिजे । आणि तो हिमांशु जेविं खाजें । चकोरांचें ॥ २९ ॥ 

तैसा सज्ञानांसि तरि हा ठाॐ(ओ) । आणि अज्ञानांसि आन गाॐ(ओ) । ह्मणौनि बोलावेया विषो पाहा हो । विशेषें नाहिं ॥ ३० ॥ 

परि अनुवादलों मी प्रसंगें । तें सज्जनीं उपसाहावें लागे । आतां सांघैन काइ श्रीरंगें । निरूपिलें जें ॥ ३१ ॥ 

तें बुद्धी हीं कवलितां सांकडें । ह्मणौनि बोलीं विपायीं सांपडे । परि निवृत्तिकृपाउजियेडें । देखैन मी ॥ ३२ ॥ 

जें दिठी हीं न पविजे । तें दिठीविण देखिजे । जऱ्हैं अतींद्रिय लाहिजे । ज्ञानबलें ॥ ३३ ॥ 

<पृ. १२९>

ना तरि जें धातुवादिया हीं न जोडे । तें लोहीं चि पन्हरें सांपडे । जरि दैवयोगें चडे । परिसु हाता ॥ ३४ ॥ 

तैसी सद्गुरुकृपा होए । तरि करितां काइ आपु नोहे । ह्मणौनि अपार मातें आहे । ज्ञानदेॐ(ओ) ह्मणे ॥ ३५ ॥ 

तेणें कारणें मीं बोलैन । बोली अरूपाचें रूप दावीन । अतींद्रिय परि भोगवीन । इंद्रियांकरविं ॥ ३६ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
अनाश्रितः कर्मफलं कार्यं कर्म करोति यः।\\ 
स संन्यासी च योगी च न निरग्निर्न चाक्रियः ॥ १ ॥ }

आइकां यशश्रीऔदार्य । ज्ञानवैराग्यऐश्वर्य । हे साही गुणवर्य । वसति जेथ ॥ ३७ ॥ 

तेथ तो भगवंतु । जो निःसंगाचा सांगातु । ह्मणे पार्था दत्तचित्तु । होईं आतां ॥ ३८ ॥ 

आइकैं योगी आणि संन्यासी जनीं । हे एक चि सिनाने झनें मानीं । यऱ्हविं विचारिजति जवं दोन्हीं । तवं एकु चि ते ॥ ३९ ॥ 

सांडिजे दुजेया नामाचा आभासु । तरि योगु तो चि संन्यासु । पांतां ब्रह्मीं नाहिं अवकाशु । दोहींमाझि ॥ ४० ॥ 

जैसें नावांचेनि अनारिसेपणें । एका पुरुषातें आलवणें । कां दोहीं मार्गीं जाणें । एका चि ठाया ॥ ४१ ॥ 

ना तरि एक चि उदक साहाजें । परि सिनानां घटीं भरिजे । तैसें भिन्नत्व हें जाणिजे । योगसन्यासांचें ॥ ४२ ॥ 

आइकैं सकलसंमतें जगिं । पांहे तो चि योगी । जो कर्में करौनि रागी । नव्हे चि फलिं ॥ ४३ ॥ 

जैसी मही हे उद्भिजें । जनी अहंबुद्धिविण साहाजें । तेथिचीं तियें बीजें । अपेक्षी ना ॥ ४४ ॥ 

<पृ. १३०>

तैसें आम्नायाचेनि आधारें । जातीचेनि अनुकरें । जे जैं अवसरें । करणें पावे ॥ ४५ ॥ 

तें तैसें चि उचित करी । परि साटोप नाहिं शरीरीं । बुद्धि हीं करौनु फलवेऱ्ही । जाये चि ना ॥ ४६ ॥ 

ऐसा तो चि गा संन्यासी । पार्था परियसि । तो चि भरवंसेंसीं । योगीश्वर ॥ ४७ ॥ 

वांचूनि उचित कर्म प्रासंगिक । तेयातें ह्मणे हें सांडीन बद्धक । तरि टाकटाकीं आणिक एक । मांडी चि तो ॥ ४८ ॥ 

जैसा झांलौनिया लेपु एकु । सवें चि लाविजे आणिकु । तैसा आग्रहाचा पाइकु । विचंबे वायां ॥ ४९ ॥ 

गृहस्थाश्रमाचें ओझें । कपालीं आदिं चि आहे साहाजें । किं तें चि संन्यासु सवा टेविजे । सरिसें पुडुती ॥ ५० ॥ 

ह्मणौनि अग्निसेवा न संडितां । कर्मरेखा नोलंडिता । आथि योगसुख स्वभावता । आपणपां चि ॥ ५१ ॥ 

आइकैं संन्यासी तो चि योगी । ऐसी एकवाक्यतेची जगिं । गुढी उभिली अनेकीं । शास्त्रांतरीं ॥ ५२ ॥ 


\Slk{यं संन्यासमिति प्राहुर्योगं तं विद्धि पांडव।\\
न ह्यसंन्यस्तसंकल्पो योगी भवति कश्चन ॥ २ ॥ \\
आरुरुक्षोर्मुनेर्योगं कर्म कारणमुच्यते।\\
योगारूढस्य तस्यैव शमः कारणमुच्यते ॥ ३ ॥ }

जेथ संन्यासैला संकल्पु तूटे । तेथ चि योगाचें सर्वस्व भेटे । ऐसें हें अनुभवाचेनि धटे । साच तेया ॥ ५३ ॥ 

आतां योगाचलाचा निमथा । जरि टाकावा आथि पार्था । तरि सोपाना या कर्मपंथा । चूकसि झनें ॥ ५४ ॥ 

एणें यमनियमाचेनि तलवटें । रिगैं आसनाचिये पाउलवाटे । एइं प्राणायामाचेनि आडकंठें । वरौता गा ॥ ५५ ॥ 

<पृ. १३१>

मग प्रत्याहाराचा आघाडा । जो बुद्धिचेयां हीं पायां निसरडा । जेथ हटिये सांडित होडा । कडेलग ॥ ५६ ॥ 

तऱ्हिं अभ्यासाचेनि बलें । तिये प्रत्याहारीं निराले । नाखि लागैल घेइं डालें । वैराग्याचीं ॥ ५७ ॥ 

ऐसा पवनाचेनि पाठारें । एतां धारणेचें पैयारें । क्रमिध्या नावं चवरें । सांडे तवं ॥ ५८ ॥ 

मग तेया मार्गाची धावं । पुरैल प्रवृत्तिची हांवं । जेथ साध्यसाधना खेवं । समरसें होइल ॥ ५९ ॥ 

जेथ पुढैल पैसु पारुखे । मागील स्मरावें तें ठाके । ऐसिये सरिसिये भूमिके । समाधि राहे ॥ ६० ॥ 

येणें उपायें योगारूढु । जो निरवधी जाला प्रौढु । तेयाचेया चिन्हामाजि निवाडु । तें सांघैन आइक ॥ ६१ ॥ 


\Slk{यदा हि नेंद्रियार्थेषु न कर्मस्वनुषज्जते ॥ \\
सर्वसंकल्पसंन्यासी योगारूढस्तदोच्यते ॥ ४ ॥ }

तरि जेयाचेया इंद्रियांचेया घरा । नाहिं विषयांचिया एरझारा । जो आत्मबोधाचेया ॐ(ओ)वरां । पवढला असे ॥ ६२ ॥ 

जेयाचें सुखदुःखाचेनि आंगें । झगटलें मानस चेॐ(ओ) नेघे । विखो पासीं हीं आलेयां आशे न रिगे । हें काइ ह्मणौनि ॥ ६३ ॥ 

इंद्रियें कर्माचां चि ठांइं । वाढिनलीं परि कहीं । फलहेतुची राल नाहीं । अंतष्करणीं ॥ ६४ ॥ 

असतेनि देहें येतुला । जो चेंतू चि देखसी निदेला । तो चि योगारूढु भला । वोलख तूं ॥ ६५ ॥ 

तेथ अर्जुनु ह्मणे अनंता । हें मज विस्मो बहू आइकतां । सांघैं तेया ऐसी योग्यता । कवणें दीजे ॥ ६६ ॥ 


\Slk{उद्धरेदात्मनात्मानं नात्मानमवसादयेत्।\\
आत्मैव ह्यात्मनो बंधुरात्मैव रिपुरात्मनः ॥ ५ ॥ }

<पृ. १३२>

तवं हासौनि कृष्णु ह्मणे । तूझें नवल ना हें बोलणें । कवणासि काइ दीजैल कवणें । एथ अद्वैतीं इये ॥ ६७ ॥ 

पैं व्यामोहाचिये सेजे । बलियां अविद्या निद्रितां रिगिजे । तेव्हलि हा दुःस्वप्नु भोगिजे । जन्ममृत्युचा ॥ ६८ ॥ 

पाठिं अवसांत ये चेॐ(ओ) । तैं ते आघवें चि होये वावो । ऐसा उपजे नित्य सद्भावो । तो ही आपणपां चि ॥ ६९ ॥ 

ह्मणौनि आपण चि आपणपेया । घातु कीजतसे धनंजया । चित्त देउनि येया नाथिलेया । देहाभिमाना ॥ ७० ॥ 


\Slk{बंधुरात्मात्मनस्तस्य येनात्मैवात्मना जितः ॥ \\
अनात्मनस्तु शत्रुत्वे वर्तेतात्मैव शत्रुवत् ॥ ६ ॥ }

हा विचारूनि सांडिजे । मग असती चि वस्तु होइजे । तरि आपुली शास्ति साहाजें । आपण केली ॥ ७१ ॥ 

यऱ्हविं कोसेकीटकिएचिया परीं । तो आपणपेया आपण वैरी । जो आत्मबुद्धि शरीरीं । चारुस्थला ॥ ७२ ॥ 

कैसा प्राप्तिचिये वेले । निदैवां आंधलेपणाचे डौंले । किं असते आपुले डोले । आपण बांधे ॥ ७३ ॥ 

कां कव्हणी येकु भ्रमलेपणें । मी तो नोहें गा चोरलां ह्मणे । ऐसा नाथिला संदु अंतष्करणें । घेउनि ठाके ॥ ७४ ॥ 

यऱ्हविं होय तें चि तो आहे । परि काइ कीजे बुद्धि तैसी नोहे । देखां स्वप्निचेनि घायें । किं मरे साचे ॥ ७५ ॥ 

जैसी तेया शुकाचेनि आंगभारें । नलिका भविनली एरी मोहरे । तरि तेणें नुडावें कां परि न पुरे । मनाशंके ॥ ७६ ॥ 

वायां चि मान पीली । आंठूंइ हियें आवली । टिटियांतु नली । धरूनि ठाके ॥ ७७ ॥ 

ह्मणे बांधला मी फुडा । ऐसिये भावनेचिये पडे खोडां । किं मोकलेयां पांयांचा चवडा । गुंफी अधिकें ॥ ७८ ॥ 

<पृ. १३३>

ऐसा काजेविण आंतुडला । तो सांघैं पां काइ आणिकें बांधला । मग नोंसंडी जऱ्हैं नेला । तोडौनु आधा ॥ ७९ ॥ 

ह्मणौनि आपणपेयां आपण चि रिपु । जेणें वाढविला हा संकल्पु । एरु स्वयें ह्मणां बन्धुबापु । जो नाथिलें नेघे ॥ ८० ॥ 


\Slk{जितात्मनः प्रशांतस्य परमात्मा समाहितः।\\
शीतोष्णसुखदुःखेषु तथा मानापमानयोः ॥ ७ ॥ }

तेया स्वांतष्करणजिता । सकलकामोपशांता । परमात्मा परौता । दूरिं नाहीं ॥ ८१ ॥ 

जैसा किडालाचा दोखु जाये । तरि पन्हरें तें चि होये । तैसें जीवा ब्रह्मत्व आहे । संकल्पलोपीं ॥ ८२ ॥ 

घटाकाशु हा जैसा । निमालेयां तेया अवकाशा । न लगे मिलों जाणें आकाशा । आना ठाया ॥ ८३ ॥ 

तैसा देहीं अहंकारु नाथिला । समूल जेयाचा नासला । तो चि परमात्मा सांचला । आदिं चि आथि ॥ ८४ ॥ 

आतां शीतोष्णांचिया वाहणी । तेथ कें सुखदुःखाची कडसणी । इयें न समांति गा बोलणीं । मानापमानांचिया ॥ ८५ ॥ 

जिया जिया वाटा सूर्यु जाये । तेउतें तेजाचें चि विश्व होये । तैसें तेया पावें तें आहे । तो चि ह्मणौनि ॥ ८६ ॥ 

देखैं मेघौनि सूटति धारा । तिया न रूपति जैसिया अंबरा । तैसीं शुभाशुभें योगेश्वरा । नव्हंति आनें ॥ ८७ ॥ 


\Slk{ज्ञानविज्ञानतृप्तात्मा कूटस्थो विजितेंद्रियः।\\
युक्त इत्युच्यते योगी समलोष्ठाश्मकांचनः ॥ ८ ॥ }

जो हा विज्ञानात्मकु भावो । तेया विवरितां जाला वावो । मग लागला जवं पाहों । तवं ज्ञान तें तो चि ॥ ८८ ॥ 

आतां व्यापकु किं एकदेशी । हे उहीपुही जे ऐसी । ते करावे ठेली आपैसी । दुजेन विण ॥ ८९ ॥ 

<पृ. १३४>

ऐसा शरिरिं च परि कवतिकें । ब्रह्माचेनि पाडें तुके । जेणें जिंतिलीं इयें एकें । इंद्रियें गा ॥ ९० ॥ 

तो जितेंद्रियु साहाजें । योगयुक्तु चि ह्मणिजे । जेयातें सानें थोर नेणिजे । कव्हणिये कालिं ॥ ९१ ॥ 

देखैं सोनेयाचें निखल । मेरु एसणें ढिसाल । आणि मातियेचें डिखल । सरिसें चि मानी ॥ ९२ ॥ 

पातां पृथ्वियेचे मोल थोकडें । ऐसें अनर्घ्य रत्न चोखडें । देखे दगडाचेनि पाडे । निचाड ऐसा ॥ ९३ ॥ 


\Slk{सुहृन्मित्रार्युदासीनमध्यस्थद्वेष्यबंधुषु ॥ \\
साधुष्वयि च पापेषु समबुद्धि विशिष्यते ॥ ९ ॥ }

आतां सुहृदु आणि शत्रु । कां उदासु आणि मित्रु । हा भावभेदु विचित्रु । संकल्पु कैंचा ॥ ९४ ॥ 

तेया बंधु काइ कासेयाचा । द्वेषिया कव्हणु केंहाचा । मीं च विश्व ऐसा जेयाचा । बोधु जाला ॥ ९५ ॥ 

मग तेयाचिये दृष्टी । अधमोत्तम किरीटी । काइ परिसाचिये कसवटी । वानिया जाणें ॥ ९६ ॥ 

तो जेविं निर्वाणवर्णु चि करी । तैसी तेयाची बुद्धि चराचरीं । होए साम्याची उजरी । निरंतर ॥ ९७ ॥ 

ते विश्वालंकाराचेनि विसुरें । जऱ्हिं आहाति आनान आकारें । तऱ्हिं घडलें एकें चि भांगारें । परब्रह्में ॥ ९८ ॥ 

ऐसें जाणणें जें बरवें । तेया फावलें तें आघवें । ह्मणौनु आहाचवाहाच न झकवे । एणें आकारचित्रें ॥ ९९ ॥ 

घापे पटामाजि दीठी । दीसे तंतुची सैंघ सिठी । परि तो एका वांचौनि गोठी । करूं चि नैये ॥ १०० ॥ 

ऐसी प्रतीति हे जेथे गवंसे । अनुभव हिं जेया असे । तो चि समबुद्धि अनारिसें । नव्हे जाणैं ॥ १०१ ॥ 

<पृ. १३५>


\Slk{योगी युंजीत सततमात्भानं रहसि स्थितः ॥ \\
एकाकी यतचित्तात्मा निराशीरपरिग्रहः ॥ १० ॥ }

जेयाचें नावं गा तीर्थराॐ(ओ) । दर्शनें प्राप्तिचा चि ठाॐ(ओ) । जेयाचेनि संगें ब्रह्मभाॐ(ओ) । भ्रांतांसी गा ॥ १०२ ॥ 

जेयाचेनि बोले धर्मु जिए । दीठि महासिद्धितें विये । देखैं स्वर्गसुखादि इएं । खेलु जेयाचा ॥ १०३ ॥ 

विपायें जरि आठवला चित्ता । तरि दे आपुली योग्यता । हें असो तेहातें प्रसंसितां । लाभु आथि ॥ १०४ ॥ 

पुडुतीं अस्तवेना ऐसें । जेया पाहलें अद्वैतदिवसें । मग आपणपां चि आपण असे । अखंडीत ॥ १०५ ॥ 

ऐसिया द्रिष्टि जो विवेकी । पार्था तो एकाकी । साहाजें अपरिग्रही जें तिहिं लोकीं । तो चि ह्मणौनि ॥ १०६ ॥ 

ऐसिं इयें असाधारणें । निष्पन्नाचीं लक्षणें । आपुलेन बौहसपणें । बोले कृष्णु ॥ १०७ ॥ 

जो ज्ञानियांचा बापु । देखणेयांचिये दीठी दीपु । जेया दादुलेयाचा संकल्पु । विश्व रची ॥ १०८ ॥ 

प्रणवाचिये पेंठे । जालें शब्दब्रह्म मांजिठें । तें जेयाचेया यशा धाकुटें । वेढूं न पुरे ॥ १०९ ॥ 

जेहाचेनि अंगिकें तेजें । आॐ(ओ) रविशशिचिये वणिजे । ह्मणौनि जग हें वेसजें । पोसे तेयां ॥ ११० ॥ 

हां गा नावं चि येक जेहाचें । पातां गगन हीं दीसे टांचें । गुण येकैक काइ तेहाचे । कलिसील तूं ॥ १११ ॥ 

ह्मणौनि असो हें वानणें । सांघैं नेणों कवणाचीं लक्षणें । दावावीं मीसें एणें । बोलिलां तों ॥ ११२ ॥ 

आइकां द्वैताचा ठाॐ(ओ) चि फेडी । ते ब्रह्मविद्या कीजैल उघडी । तरि अर्जुनु पढिये हे गोडी । नासैल हान ॥ ११३ ॥ 

<पृ. १३६>

ह्मणौनि तें तैसें बोलणें । नव्हे सप्ततल आड लावणें । केलें मेलू चि वेगलेपणें । भोगावेया ॥ ११४ ॥ 

जै सोहंभाओ हा ढंकु । मोक्षसुखा लागौनि रंकु । तेयाचिये दीठिचा झनें कलंकु । लागे प्रेमा ॥ ११५ ॥ 

विपायें अहंभाओ येयाचा जाइल । मिं तें चि जरि हा होईल । तरि काइ कीजैल । एकलेयां ॥ ११६ ॥ 

दीठी चि पाहातां निविजे । कां तोंड भरुनु बोलिजे । दाटूनु खेवं देइजे । ऐसें कवण आहे ॥ ११७ ॥ 

आपुलेया मना बरवी । जे असमाई गोठि जीवीं । ते कवणेंसिं मग चावलावी । जरि ऐक्य जालें ॥ ११८ ॥ 

इया काकुलती जनार्दनें । अन्योपदेशाचेनि हातासनें । बोलामाझिं मन मनें । आलिंगुं सरलें ॥ ११९ ॥ 

हें परिसतां जरि कानडें । तरि जाण पां पार्थु उघडें । श्रीकृष्णसूषाचें चि रूपडें । ओतलें आहे ॥ १२० ॥ 

हें असो वयसेचिये सेवटीं । जैसें येक चि विये वांझौटी । मग ते मोहाची तुगुटी । नाचों लागे ॥ १२१ ॥ 

तैसें जालें अनंता । ऐसें तरि मीं न ह्मणतां । जरि तेथ न देखतां । अतिशयो एथ ॥ १२२ ॥ 

पाहा पां नवल कैसें चोज । कें उपदेशु कें जूझ । परि पुढें वालभाचें चि भोज । नाचतसे ॥ १२३ ॥ 

आवडि ह्मणौनि न लजवी । व्यसन जैसें न सीणवी । पींसें आणि न भुलवी । तरि तें चि काइसें ॥ १२४ ॥ 

ह्मणौनि भावार्थु हा ऐसा । अर्जुनु मैत्रिएचा कुवांसा । किं सुखें शृंगारलेया मानसा । दर्पणु तो ॥ १२५ ॥ 

बापु पुण्य पवित्र । जगीं भक्तिबीजासि क्षेत्र । तो कृष्णकृपे पात्र । एया चि लागि ॥ १२६ ॥ 

<पृ. १३७>

हो काज आत्मनिवेदनातलिची । जे पीठिका आहे सख्याची । पार्थु अधिष्टात्री तेथिची । मातृका गा ॥ १२७ ॥ 

पासिं चि गोसांविं वर न वनिजे । मग पाइकाचा गुणु घेइजे । ऐसा अर्जुनु तो साहाजें । पढिए हरी ॥ १२८ ॥ 

पाहे पां अनुरागें भजे । जे प्रियोत्तमें मानिजे । ते पती ही हुनु काइ न वनिजे । पतिव्रता ॥ १२९ ॥ 

तैसा अर्जुनु विशेषें स्तवावा । ऐसें आवडलें मज जीवा । जें तो त्रिभुवनीचेया दैवां । आयतन जाला ॥ १३० ॥ 

जेयाचिये आवडीचेन पांगें । अमुर्त्तु ही मूर्त्ति आंवगे । पूर्णा परि लागे । अवस्था जेयाची ॥ १३१ ॥ 

तवं श्रोते ह्मणति दैवं । कैसी बोलाची हवाव । काइ नादातें हान वरिवं । जीणौनि आले ॥ १३२ ॥ 

हां हो नवल नोहे देशी । मऱ्हाटी बोलिजे तरि ऐसी । वाणें उमटत आहे मा आकाशीं । साहित्या रंगाचें ॥ १३३ ॥ 

कैसें उन्मेखचांदिणें तार । आणि भावार्था पडतसे गार । हें चि श्लोकार्थ कुमुदिं तरि फार । सेवितां होंतें ॥ १३४ ॥ 

चाड चि निचाडां करी । ऐसी मनोरथीं इए थोरी । तेणें विवललें जेथ आंतरीं । तेथ डोलु आला ॥ १३५ ॥ 

तें निवृत्तिदासें जाणीतलें । मग अवधान देआं ह्मणितलें । नवल पांडवकुलीं पाहलें । कृष्णदिवसें ॥ १३६ ॥ 

देवकिया उदरीं वाहिला । यशोदा सायासें पाहिला । किं शेषीं आइता उपेगा गेला । पांडवांसी ॥ १३७ ॥ 

ह्मणौनि बहुत दीवसु ओलगावा । कां अवसरु पाहोनि विनवावा । हा ही सोसु तेया सदैवां । पडे चि ना ॥ १३८ ॥ 

हें असोनु कथा सांघैं वेगीं । मग अर्जुनु ह्मणे सलगी । देवा इये संतचिन्हें हान आंगीं । न ठांति माझां ॥ १३९ ॥ 

<पृ. १३८>

यऱ्हविं ययां लक्षणाचेया सारा । मी अपाडें किर अपुरा । परि तुमचेनि बोलें अवधारां । थोरावें जरि ॥ १४० ॥ 

जी तुह्मीं चित्त देआल । तरि ब्रह्म माझें होइल । काइ जाले अभ्यासिजैल । सांघाल तें ॥ १४१ ॥ 

हां हो नेणों कोणाची काहाणी । श्लाघिजत असे अंतष्करणीं । ऐसी जालेपणाची स्त्रियाणी । काइसी तऱ्हैं ॥ १४२ ॥ 

तें आंगें चि मियां होइजो कां । एतुलें गोसांविंपणें आपुलें कीजो कां । तवं हांसौनि कृष्णु हो कां । करूं ह्मणथी ॥ १४३ ॥ 

देखां संतोखु एकु न जोडे । तवं सुखाचें सैघ सांकडें । मग जोडलेयां काहीं कवणीकडें । अपुरें असे ॥ १४४ ॥ 

तैसा सर्वेश्वरु चि बलिया सोंके । ह्मणौनि ब्रह्म होये कवतुकें । परि कैसा भारें आतला पां पीके । दैवांचेनि ॥ १४५ ॥ 

जो जन्मासहस्रांचिया साटीं । इंद्रादिकां महागु भेटी । तो आधीनु कैतुला किरीटी । जें बोलु ही न साहे ॥ १४६ ॥ 

मग आइकां जें पांडवें । ह्मणितलें ब्रह्म मियां चि होआवें । तें अशेष ही देवें । निर्द्धारिलें ॥ १४७ ॥ 

तेथ ऐसें चि एक विचारिलें । जें यया ब्रह्मत्वाचे डोहोले । परि उदरा वैराग्य आहे आलें । बुद्धिचेया ॥ १४८ ॥ 

यऱ्हविं दिवस तरी येया अपुरे । परि तें वैराग्यवसंताचेनि भारें । जें सोहंभावमहुरें । मोडौनि आलें ॥ १४९ ॥ 

ह्मणौनि प्राप्तिफलीं फलतां । एयासि वेलु न लगैल आतां । होये विरगतु ऐसा अनंता । भरवसा जाला ॥ १५० ॥ 

ह्मणें जें जें हा अधिष्ठील । तें आतां आरंभीं चि एआ फावैल । म्हणौनि सांघितला न वचैल । अभ्यासु वायां ॥ १५१ ॥ 

ऐसें विवरौनियां श्रीहरी । ह्मणितलें तेया अवस्वरीं । अर्जुना हा अवधारीं । पंथराजु ॥ १५२ ॥ 

<पृ. १३९>

जेथ प्रवृत्तितरूचां बुडिं । दीसती निवृत्तिफलांचिया कोडी । जिये मार्गिचा कापडी । महेशु आझुंइं ॥ १५३ ॥ 

पैं योगिवृंदें वहिलीं । आड चि आकाशें निगाली । किं तेथ अनुभवाचां पाउलीं । धोरणु पडिला ॥ १५४ ॥ 

तेहीं आत्मबोधाचेनि उजुकारें । धांवं घेतली एकसरें । एर सकल मार्ग निदुसुरे । सांडूनियां ॥ १५५ ॥ 

पाठिं महर्षी एणें आले । साधकांचे सिद्ध जाले । आत्मविद थोरावले । एणें चि पंथें ॥ १५६ ॥ 

हा मार्गु जैं देखिजे । तैं ताहन भूक विसरिजे । रात्रि दिवसु नेणिजे । वाटे इये ॥ १५७ ॥ 

चालतां पाउल जेथ पडे । तेथ अपवर्गाची खाणि उघडे । अव्हांटलेयां जोडे । स्वर्गसुख ॥ १५८ ॥ 

निगिजे पूर्विली मोहोरा । किं येइजे पश्चिमाचेया घरा । निश्चलपण धनुर्द्धरा । चालणें एथिचें ॥ १५९ ॥ 

एणें मार्गें जेया जाइजे । तो गाॐ(ओ) आपण होइजे । हें सांघों काइ साहाजें । जाणसी तूं ॥ १६० ॥ 

तेथ पार्थें ह्मणितले देवा । तरि तें चि मग केव्हां । कां आर्त्तिसमुद्रौनि न कढावा । बुडुतु जी मी ॥ १६१ ॥ 


\Slk{शुचौ देशे प्रतिष्ठाप्य स्थिरमासनमात्मनः।\\
नात्युच्छ्रितं नातिनीचं चैलाजिनकुशोत्तरम् ॥ ११ ॥ }

तवं कृष्णु ह्मणति ऐसें । उत्सुक बोलणें काइसें । आह्मिं सांघत असों आपैसें । वरि पूसिलें तुवां ॥ १६२ ॥ 

तरि विशेषें आतां चि बोलिजैल । परि तें अनुभवें उपेगा जाइल । ह्मणौनि तैसें एक लागैल । स्थान पाहावें ॥ १६३ ॥ 

जेथ आराणुकेचेनि कोडें । बैठलेयां उठूं नावडे । वैराग्यासि दूण चडे । देखिलेयां जें ॥ १६४ ॥ 

<पृ. १४०>

जो वसविला ठाॐ(ओ) । संतोषासि साव्हाॐ(ओ) । मना होये सान्हाॐ(ओ) । धैर्याचा ॥ १६५ ॥ 

अभ्यासू चि आपणेयांतें करी । हृदयातें अनुभउ चि विवरी । ऐसी रम्यपणाची थोरी । अखंड जेथें ॥ १६६ ॥ 

जेया आड जातां पार्था । तपश्चर्येचेयां मनोरथां । पाखांडियाची ही आस्था । मूल होये ॥ १६७ ॥ 

सभावें वाटा येतां । जरि वरिपडा जाला अवचिता । तरि सकामु हीं परि माघौता । निगों विसरे ॥ १६८ ॥ 

ऐसें न ऱ्हातेआतें राहावी । भ्रमातुकातें बैसवी । थापटूनि चेववी । विरगतिते ॥ १६९ ॥ 

हें राज्य वर सांडिजे । मग निवातां एथ चि असिजे । ऐसें श्रिंगारिआंहीं उपजे । देखत खेॐ(ओ) ॥ १७० ॥ 

जें एणें मानें बरवंट । तैसें चि अति चोखट । जेथ अघिष्ठान प्रकट । डोलां दीसे ॥ १७१ ॥ 

आणिक येक पावें । जें साधकिं वसतें होआवें । आणि जनाचेनि पाएरवे । मैले चि ना ॥ १७२ ॥ 

जेथ अमृताचेनि पाडें । मुलां हीं सकट गोडें । जोडति दाटें झाडें । सदा फलतिं ॥ १७३ ॥ 

पाउलां पाउलां उदकें । परि वरिषाकालिं हिं चोखें । निर्झरें कां अशेषें । सुलभें जेथ ॥ १७४ ॥ 

हो अतपु ही आलुमालु । जाणिजे तऱ्हीं सीतलु । पवनु अति निर्बलु । मंदु झुल्लका ॥ १७५ ॥ 

बहुतकरूनि निःशब्द । दाट न रिगे स्वापद । शुक हान षट्पद । तेयांचे नाहीं ॥ १७६ ॥ 

पाणिलगें हंसें । दोनि च्यारि सारसें । कव्हणी एकीं वेलीं बैसे । तरि कोकिलु ही होए ॥ १७७ ॥ 

<पृ. १४१>

निरंतर नाहीं । तऱ्हीं आलां गेलां कहीं । होंतु कां मयूरें हीं । तें आम्हीं न म्हणों ॥ १७८ ॥ 

परि आवसिक पांडवा । ऐसा ठाओ जोडावा । तेथ निर्गुडु मठु होआवा । कां शिवालया ॥ १७९ ॥ 

दोहोंमाजि आवडतें । जें मानलें होये चित्तें । बहुतकरूनि एकांतें । बैसिजे गा ॥ १८० ॥ 

ह्मणौनि तैसें तें जाणावें । मन राहांतें पावें । राहील तेथ रचावें । आसन हें ॥ १८१ ॥ 

वरि चोखट मृगसेवडी । माझि वस्त्राची घडी । तलवटीं अमोडी । कुशांकुर ॥ १८२ ॥ 

सकोमल सरिसे । सुबद्ध राहांति आपैसे । एकें पाडें तैसें । ओजा घालीं ॥ १८३ ॥ 

परि सांव्हिआं चि उंच होईल । तरि आंग हान डोलैल । नीचा तरि पावैल । भूमिदोखु ॥ १८४ ॥ 

म्हणौनि तैसें न करावें । सामधेनिआ एं धरावें । हें बहू असो होआवें । आसन ऐसें ॥ १८५ ॥ 


\Slk{तत्रैकाग्रं मनःकृत्वा यतचित्तेंद्रियक्रियः।\\
उपविश्यासने युंज्याद्योगमात्मविशुद्धये ॥ १२ ॥ }

मग तेथ आपण । एकाग्र अंतष्करण । करूनि गुरूस्मरण । अनुभविजे ॥ १८६ ॥ 

जैसेनि स्मरतेनि आदरें । सबाह्य सात्विकें भरे । जवं कठिनपण कां विरे । अहंभावाचें ॥ १८७ ॥ 

विषयांचा विसरु पडे । इंद्रियांची कसमस मोडे । मनाची घडी घडे । हृदयामाझि ॥ १८८ ॥ 

ऐसें ऐक्य हें साहाजें । फावे तवं राहिजे । मग तेणें चि बोधें बैसिजे । आसनावरि ॥ १८९ ॥ 

<पृ. १४२>

आतां आंगातें आंग करी । पवनातें पवनु चि धरी । ऐसी अनुभवाची उजिरी । हों चि लागे ॥ १९० ॥ 

प्रवृत्ति मागौति मोहरे । समाधि ऐलाडि उत्तरे । आघवें अभ्यासु सरे । बैसत खेवो ॥ १९१ ॥ 


\Slk{समं कायशिरोग्रीवं धारयन्नचलं स्थिरम्।\\
संप्रेक्ष्य नासिकाग्रं स्वं दिशश्चानवलोकयन् ॥ १३ ॥ }

मुद्रेची प्रौढि ऐसी । ते चि सांघिजैल आतां परिहसैं । तरि ऊरू इया जघनेंसीं । जडूनि घाली ॥ १९२ ॥ 

चरणतलें देव्हडीं । आधारद्रुमाचां बुडीं । सुघटितें गाढीं । संचरि पां ॥ १९३ ॥ 

सव्य तें तलीं ठेविजे । तेणें सीवणिमध्यु पीडिजे । वरि बैसे तो साहाजें । वामचरणु ॥ १९४ ॥ 

गुदमेंढ्रा आंतौतीं । च्यारि चि आंगुलें निरुतीं । तेथ सार्द्ध सार्द्ध प्रांतीं । सांडूनियां ॥ १९५ ॥ 

माझि अंगुल एक नीगे । तेथ टांकेचेन उत्तरभागें । निहटिजे वरि आंगें । पेललेनि ॥ १९६ ॥ 

उचललें कां नेणिजे । तैसें पृष्टांत उचलिजे । गुल्फद्वय धरिजे । तेणें चि मानें ॥ १९७ ॥ 

मग शरीरुसंचु पार्था । हा अशेषु ही सर्वथा । पार्ष्णिचा माथां । स्वयंभु होये ॥ १९८ ॥ 

अर्जुना हें जाण । मूलबंधाचें लक्षण । वज्रासन गौण । नाम एयासि ॥ १९९ ॥ 

ऐसी आधारीं मुद्रा पडे । आणि अधिचा मार्गु मोडे । तेथ अपानु आंतुलीकडे । ॐ(ओ)हटों लागे ॥ २०० ॥ 

तवं करपुट आपैसें । वाम चरणीं बैसे । बाहुमूलीं दीसे । थोरी आली ॥ २०१ ॥ 

<पृ. १४३>

माझि उभारलेनि दंडें । शिरकमल होये गाढें । नेत्रद्वारिचीं कवाडें । लागों पांति ॥ २०२ ॥ 

वरिचिलें पातिं न ढलति । तलिचिं तलिं पुंजालति । ते अर्द्धोन्मीलनस्थिति । उपजे तेयां ॥ २०३ ॥ 

दीठि राहुनु आंतुलीकडे । बाहिरें पाउल घाली कोडें । तें ठायें ठाॐ(ओ) पडे । नासाग्रपीठीं ॥ २०४ ॥ 

ऐसें अढंचें आंतु चि रचे । बाहिरील माघौते न वचे । ह्मणौनि राहाणें आधिं ए दीठिचें । तेथ चि होये ॥ २०५ ॥ 

आतां दिशांची भेटि घेयावी । कां रुपाची वाट पाहावी । हे चाड सरे आघवी । आपैसेया ॥ २०६ ॥ 

मग कंठनाल आटे । हणौटी हडौती दाटे । ते गाढी होउनि निहटे । वक्षस्थलीं ॥ २०७ ॥ 

माझि घंटिका लोपे । वरि बंधु जो आरोपे । तो जालांधरु ह्मणिपे । पांडुकुमरा ॥ २०८ ॥ 

नाभी वरि पोखे । उदर हें थोंके । आंतरीं फांके । हृदयकोश ॥ २०९ ॥ 

स्वाधिष्ठानावरिली कांठीं । नाभिस्थानातलवटीं । बंधु पडे किरीटी । ॐ(ओ)डियाणु तो ॥ २१० ॥ 


\Slk{प्रशांतात्मा विगतभीर्ब्रह्मचारिव्रते स्थितः।\\
मनः संयम्य मच्चित्तो युक्त आसीत मत्परः ॥ १४ ॥ }

ऐसी शरीराबाहिरिलीकडे । अभ्यासाची पाखर पडे । तवं आंतु त्राये मोडे । मनोधर्माची ॥ २११ ॥ 

कल्पना निमे । प्रवृत्ति समे । आंगें मन विरमे । साव्हिआं चि ॥ २१२ ॥ 

क्षुधा काइ जाली । निद्रा केउती गेली । हे आठवण हीं हीरतली । न दिसे वेगां ॥ १३ ॥ 

<पृ. १४४>

जो मूलबंधें अडला । अपानु माघौता मुरडला । तो सवें चि वरि सांकडला । फांकु धरी ॥ २१४ ॥ 

क्षोभलेपणें माजे । उवाइला ठाइं गाजे । मणिफुलेंसीं जूंझे । राहूनियां ॥ २१५ ॥ 

मग थावली ते वाहुंटली । सैग घेउनि घर डहुली । बालपणिचिं कोठली । बाहिरि घाली ॥ २१६ ॥ 

भीतरि बलि न धरे । कोठेआं माझि संचरे । कफपित्ताचे थारे । उरों नेंदी ॥ २१७ ॥ 

धातुचे समुद्र उलंडी । मेदाचे पर्वत फेडी । आटली मज्जा काढी । अस्तिगत ॥ २१८ ॥ 

नाडितें सोडवी । गात्रातें विघडवी । साधकांतें भेडसवी । परि बिहावें नां ॥ २१९ ॥ 

व्याधितें दावी । सवें चि हारवी । आप पृथ्वी कालवी । एकावट ॥ २२० ॥ 

तवं एरीकडे धनुर्द्धरा । आसनाचा उबारा । शक्ति करी उजगरा । कुंडलिणिए ॥ २२१ ॥ 

नागाचें पिलें । कुंकुमें न्हालें । वलण देउनि आलें । सेजे जैसें ॥ २२२ ॥ 

तैसी ते कुंडलिणी । मोटकां औठे वलणीं । अधोमुख सर्पिणी । निदैली असे ॥ २२३ ॥ 

विद्युल्लतेची विडी । वन्हिज्वालांची घडी । पन्हरेयाची चोखडी । खोटि जैसी ॥ २२४ ॥ 

तैसी सुबद्ध आडली । पुटीं होती दाटली । ते वज्रासनें चिमूटली । सावध होये ॥ २२५ ॥ 

तेथ नक्षत्र जैसें उलंडलें । कां सूर्याचें आसन मोडलें । तेजाचें बीज विरुढलें । अंकुरेंसीं ॥ २२६ ॥ 

<पृ. १४५>

तैसी वेढेयांतें सोडिती । कवतिके आंग मोडिती । कंदावरि शकति । उठिली दीसे ॥ २२७ ॥ 

साहाजें बहुवां दिआंची भूक । वरि चेवविली तें होये मीख । मग आवेसें पसरी मुख । ऊर्ध्वाउजू ॥ २२८ ॥ 

तेथ हृदयाकाशातलवटीं । जो पवनु भरे किरीटी । तेया सगलेयाची मीठी । देउनि घाली ॥ २२९ ॥ 

मुखिचां जालीं । तलीं वरि कवली । मांसाचिया वडवालीं । आरोगुं लागे ॥ २३० ॥ 

जे जे ठाये समांस । तेथ आहाच जोडे घाउस । पाठीं एकदोनि घांस । ते ही भरी ॥ २३१ ॥ 

मग तलवे तलहाथ शोधी । ऊर्ध्विंचें खंड भेदी । झाडा घे संधी । प्रत्यंगीचां ॥ २३२ ॥ 

आधार तरि न संडी । परि नखिचें हीं सत्व काढी । त्वचा धूनि जडी । पांजरेंसीं ॥ २३३ ॥ 

अस्थिचे नले निरपे । शिरांचे हीर ॐ(ओ)रपे । तवं बाहिरि विरुढि करपे । रोमबीजाची ॥ २३४ ॥ 

मग सप्तधातुचां सागरीं । तान्हैली घोटुं भरी । अणि सवें चि उन्हाला करी । खडखडितु ॥ २३५ ॥ 

नासापुटौनि वारा । जो जांतु असे अंगुलें बारा । तो गचि धरुनि माघारा । आंतु घाली ॥ २३६ ॥ 

तेथ अध वरौतें आकुंचे । ऊर्ध तल्हौतें खांचे । तेआ खेवांमाझि चक्रांचें । पदर उरे ॥ २३७ ॥ 

एऱ्हविं तेव्हां चि दोन्हीं मीलतीं । परि कुंडलिणी नावेक दुचिती । जे तेयांतें ह्मणे पऱ्हौतीं । तुह्मीं काइसीं ॥ २३८ ॥ 

आइकैं पार्थिव धातु आघवी । आरोगितां काहीं नुरवी । आणि आपातें तवं ठेवी । पूसूनियां ॥ २३९ ॥ 

<पृ. १४६>

ऐसीं दोन्ही भूते खाये । तेव्हलि संपूर्ण धाये । मग सौम्य होउनि राहे । सुषुम्नेपासीं ॥ २४० ॥ 

तेथ तृप्तिचेनि संतोषें । गरल जे वमी मुखें । तेणें तियेचेनि विषें । प्राणु जिये ॥ २४१ ॥ 

तो आगी आंतौनि निगे । परि सबाह्य निववूं चि लागे । तेथ कसु बांधति आंगें । सांडिला पुडुतीं ॥ २४२ ॥ 

मार्ग मोडथि नाडींचे । नवविधपण वायुचें । जाये ह्मणौनि शरीरिचे । धर्म नाहीं ॥ २४३ ॥ 

इडा पिंगला एकवटथि । गांठी तीन्हीं सूटति । साही पदर फूटथि । चक्रांचे हे ॥ २४४ ॥ 

मग शशि आणि भानु । ऐसा कल्पी जो अनुमानु । तो वातिवरी मनु । गिवसितां न दिसे ॥ २४५ ॥ 

बुद्धिची पुलिक विरे । परिमलु घ्राणीं उरे । तो ही सकतीसवें संचरे । मध्यमेमाझि ॥ २४६ ॥ 

तवं वरिलीकडौनि ढालें । चंद्रामृताचें तलें । कानवडौनि मिले । शकतिमुखीं ॥ २४७ ॥ 

तेणें नातुकें रसु भरे । तो सर्वांगामाझि धरे । जेथिचा तेथ मुरे । प्राणपवनें ॥ २४८ ॥ 

तातलिये मूसे । मेण निगौनि जाये जैसें । मग कोदली ठाये रसें । ॐ(ओ)तलेनि ॥ २४९ ॥ 

तैसी पिंडाचेनि आकारें । ते कला चि का अवतरे । वरि त्वचेचेनि पदरें । पांगुतलीसे ॥ २५० ॥ 

जैसी अभालिची बूंथि । करूनि राहे गभस्ति । मग फीटलेयां दीप्ति । धरुं नैए ॥ २५१ ॥ 

तैसा आहाचुवरि कोरडा । त्वचेचा असे पातवडा । तो झडौनि जाये कोंडा । जैसा होये ॥ २५२ ॥ 

<पृ. १४७>

मग काश्मिराचें स्वयंभ । कां रत्नबीजा निगाले कोंभ । अवेवकांतिची भांभ । तैसी दीसे ॥ २५३ ॥ 

ना तरि संध्यारागिचे रंग । काढूनि वलिलें तें आंग । किं अंतर्ज्योतिचें लिंग । निर्वालिलें ॥ २५४ ॥ 

कुंकुआचें भरिवं । सिद्ध रसाचें ॐ(ओ)तिवं । मज पाहांतां सावेव । शांती चि तें ॥ २५५ ॥ 

तें आनंदचित्रिचें लेप । ना तरि महासुखाचें रूप । किं संतोषतरुचें रोप । थावलें जैसें ॥ २५६ ॥ 

तो कनकचंपकाचा कला । किं अमृताचा पूतला । नाना सांसिनला मला । कोवलिकेचा ॥ २५७ ॥ 

हों काज शारदियेचेनि ॐ(ओ)लें । चंद्रबिंब पाल्हैलें । कां तेज चि मूर्त बैठलें । आसनावरि ॥ २५८ ॥ 

तैसें शरीर होये । जेव्हलि कुंडलिणी चांद्र पिए । मग देहाकृती बिहे । कृदांतु गा ॥ २५९ ॥ 

वृध्दाप्य तऱ्हीं बाहुडे । तारुण्याची गांठि विघडे । लोपली उघडे । बालदशा ॥ २६० ॥ 

वयसा तरि येतुली वेऱ्हीं । जें बलाचा बालार्थु करी । धैर्याची थोरी । निरूपम ॥ २६१ ॥ 

कनकद्रुमाचां पालवीं । रत्नकलिकांची नवी । वानी तैसी बरवीं । नाखें निगति ॥ २६२ ॥ 

दांत ही आन होंती । परि अपाडे सानेजांती । जैसी दोंवाहीं बैसे पांती । हीरेयांची ॥ २६३ ॥ 

मणिकुलेयांचिया कणियां । सावियां चि अणुमाणियां । तैसिया सर्वांगीं उधवति अणियां । रोमेचिया ॥ २६४ ॥ 

करचरणतलें । जैसीं कां रातोत्पलें । पखाली होथि डोले । काइ सांघों ॥ २६५ ॥ 

<पृ. १४८>

निडाराचेनि कोंधाटें । मोतियें नावरति संपुटें । मम सिवणि जैसी उतटे । शुक्तिपल्लवांची ॥ २६६ ॥ 

तैसी पातेचिये कवलिये न समाए । दीठि जाकलूनि निगों पाए । आधिली चि परि होये । गगनखलिचें ॥ २६७ ॥ 

आइकैं देह होये सोनेयाचें । परि लाघव ये वायुचें । जें आपा आणि पृथ्विचे । अंश नाहीं ॥ २६८ ॥ 

मग समुद्रा पैलाडी देखे । स्वर्गिचा आलोचु आइके । मनोगत ओलखे । मुंगियेचें ॥ २६९ ॥ 

पवनाचां वारिकां वलघे । चाले तरि उदकीं पाॐ(ओ) न लगे । एणें बहु काइ प्रसंगें । होति सिद्धि ॥ २७० ॥ 

आइकैं प्राणाचा हातु धरुनि । गगनाची पाउटी करुनि । मध्यमेमाझिचेनि दादरेंहुनि । हृदया आली ॥ २७१ ॥ 

जे कुंडलिणी जगदंबा । जे चैतन्यचक्रवर्त्तिची शोभा । जिया विश्वबीजाचेया कोंभा । साउली केली ॥ २७२ ॥ 

जे शून्यलिंगाची पिंडी । जे परमात्मशिवाची करंडी । जे प्राणाची उघडी । जन्मभूमी ॥ २७३ ॥ 

हें असो ते कुंडली । हृदया आंतु आली । तवं अनाहताचां बोलीं । चावले ते ॥ २७४ ॥ 

शक्तिचेया आंगा लागलें । बुद्धिचें चैतन्य होंतें जालें । तेणें तें आइकिलें । आलुमालु ॥ २७५ ॥ 

घोषाचां कुंडीं । नादचित्रांचीं रूपडीं । प्रणवाचिया मोडी । रेखिली जैसी ॥ २७६ ॥ 

हें चि कल्पवे तरि जाणिजे । परि आतां कल्पितें कैंचें आणिजे । तऱ्हैं नेणों काइ वाजे । तिये ठांइं ॥ २७७ ॥ 

विसरौनि गेलों अर्जुना । जवं नाशु नाहीं पवनां । तवं वाचा आथि गगना । ह्मणौनि बोलें ॥ २७८ ॥ 

<पृ. १४९>

तेया अनाहताचेनि मेघें । मग आकाश दुमुदुमूं लागे । तवं ब्रह्मस्थानिचें बेगें । फीटे साहाजें ॥ २७९ ॥ 

आइकैं कमलगर्भाकारें । जें महदाकाश दूसरें । जेथ चैतन्य आथुधुरे । करुनि असिजे ॥ २८० ॥ 

तेया हृदयाचां परिवरीं । कुंडलिया परमेश्वरी । तेजाची सिधौरी । विनियोगिली ॥ २८१ ॥ 

बुद्धिचेनि शाकें । हातबोने नीकें । द्वैत जेथ नेदखे । तेथ केलें ॥ २८२ ॥ 

ऐसी निजकांति हारविली । मग प्राणाची केवल जाली । तेव्हलि कैसी गमली । ह्मणावी पां ॥ २८३ ॥ 

हो कां जे पवनाची पूतली । पांगुतली होंती सोनेसली । तियें काढूनियां वेगली । ठेविलीं तिआ ॥ २८४ ॥ 

ना तरि वारेआचेनि आंगें झगटली । दीपाची दीठि निमुटली । कां लखुलखूनि हारतली । विजु गगनीं ॥ २८५ ॥ 

तैसी हृदयकमलवेऱ्हीं । दीसे सोनेयांची जैसी सरी । ना तरि प्रकाशजलाची झरी । वाहांति आली ॥ २८६ ॥ 

मग तिये हृदयभूमी पोकले । जिराली कां येकें वेलें । ऐसें शक्तीचें रूप मावले । शक्तीमाझि ॥ २८७ ॥ 

तेव्हां तऱ्हीं शक्ती चि मग ह्मणिजे । एऱ्हविं तो प्राणु केवलु जाणिजे । आतां नादबिंदु नेणिजे । कलाज्योति ॥ २८८ ॥ 

मनाचा हान मारु । कां पवनाचा धरु । ध्यानाचा आदरु । नाना परीं ॥ २८९ ॥ 

हे कल्पना घे सांडी । तें नाहिं इये परिवडी । हे महाभूतांची फुडी । आटणी देखां ॥ २९० ॥ 

पिंडें पिंडाचा ग्रासु । तो हा नाथसंकेतिचा डंसु । परि दाउनु गेला उद्देशु । माहाविष्णु ॥ २९१ ॥ 

<पृ. १५०>

तेया ध्वनिताचें केणें सोडुनि । यथार्थाची घडी झाडुनि । उपलविली मियां जाणौनि । ग्राहिक श्रोते ॥ २९२ ॥ 

आइकां शक्तिचें तेज लोपे । तेथ देहिचें रूप हारपे । मग तें डोलेयां चि माझि लपे । जगाचेयां ॥ २९३ ॥ 

यऱ्हविं आदिला चि ऐसें । सावयव तरि असे । परि वायुचें जैसें । वलिलें आहो ॥ २९४ ॥ 

ना तरि कदलिचा गाभा । बूंथि सांडूनु उभा । कां अवेवु चि नभा । निवडला तो ॥ २९५ ॥ 

तैसें होये शरीर । तैं तें ह्मणिजे खेचर । हें पद होतां चमत्कार । पिंडुजनीं ॥ २९६ ॥ 

देखैं साधकु निगौनि जाये । मागां पाउलाची ॐ(ओ)लि राहे । तेथ ठांइं चि होए । अणिमादिक ॥ २९७ ॥ 

परि तेणें काइ आपणपेया । अवधारीं ऐसा धनंजया । लोपु आथि भूतत्रया । देहिचा देहीं ॥ २९८ ॥ 

पृथ्वींतें आप विरवी । आपातें तेज जिरवी । तेजातें पवनु हारवी । ऱ्हुदयामाझि ॥ २९९ ॥ 

पाठिं येकला आपण उरे । परि शरीराचेनि अनुकारें । मग तो ही निगे आंतरें । गगना मिलों ॥ ३०० ॥ 

तेव्हलि कुंडलिणी हे भाक जाये । मग मारुती ऐसें नावं लाहे । परि शकतिपण तें आहे । जवं मिलैल शिविं ॥ ३०१ ॥ 

मग जालांधर सांडी । ककारांत फोडी । गगनाचिये पाडी । पैठी होए ॥ ३०२ ॥ 

तेथ ॐ(ओं)काराचियें पाठीं । पाये देंत उठाउठी । पश्यंतियेची पाउटी । मागां घाली ॥ ३०३ ॥ 

पुढां तन्मात्रार्द्धवेऱ्हीं । आकाशाचां आंतरीं । भरति गमे सागरीं । सरिता जैसी ॥ ३०४ ॥ 

<पृ. १५१>

मग ब्रह्मरंध्रीं थिरावौनि । अहंभावाचिया बाह्या पसरुनि । परमात्मलिंगा धावौनि । आंगा घडे ॥ ३०५ ॥ 

तवं महां भूतांची जवनीक फीटे । मग दोहोंसीं ही होय झटे । तेथ गगनासकट आटे । समरसिं तिए ॥ ३०६ ॥ 

पैं मेघाचेनि मुखें निवडला । समुद्र कां ॐ(ओ)घिं पडिला । तो माघौता जैसा आला । आपणपेआ ॥ ३०७ ॥ 

पिंडाचेनि मीसें । पदीं पद प्रवेशे । तें येकत्व होये तेंसें । पांडुकुमरा ॥ ३०८ ॥ 

आतां दुजें हान होंतें । किं एक चि हें आइतें । ऐसिये विवंचनेपुरतें । उरे चि ना ॥ ३०९ ॥ 

गगनीं गगन लया जाये । ऐसां जे काहीं आहे । तें अनुभवें जो होये । तो होउनि ठाके ॥ ३१० ॥ 

ह्मणौनि तेथ चि मातु । न चडे चि बोलाचा हातु । जेणें संवादाचेआ गांवां आंतु । पैठी कीजे ॥ ३११ ॥ 

अर्जुना यऱ्हविं तऱ्हैं । एआ अभिप्रायाचा जे गर्भु धरी । ते पाये पां वैखरी । दूरि ठेली ॥ ३१२ ॥ 

भ्रूलतां मागिलीकडे । तेथ मकाराचें चि आंग नडे । सडेआ प्राणा सांकडें । गगना एंतां ॥ ३१३ ॥ 

पाठीं तेथ चि तो भांसलला । तवं शब्दाचा दिॐ(ओ) मावलला । मग तेया ही वरि आटु भविनला । आकाशाचा ॥ ३१४ ॥ 

आतां महाशून्याचां डोहीं । गगनासी चि थाउं नाहीं । तेथ तागा लागैल काइ । बोलाचा एआ ॥ ३१५ ॥ 

ह्मणौनि आखरांमाझि सांपडे । कां कानवरि जोडे । हें तैसें न्हवे फुडें । त्रिशुद्धी मा ॥ ३१६ ॥ 

जैं कहीं दैवें । अनुभविलें फाकवें । तैं आपण चि हें ठाकावें । होउनिआं ॥ ३१७ ॥ 

<पृ. १५२>

पुडुतीं जाणणें तें नाहीं चि । ह्मणौनि असो केती हें चि । बोलावें आतां वायां चि । धनुर्द्धरा ॥ ३१८ ॥ 

ऐसें शब्दजात माघौतें फिरे । तेथ संकल्पाचें आयुष्य पुरे । वारा ही जेथ सिरे । विचाराचा ॥ ३१९ ॥ 

जें उन्मनियेचें लावण्य । जें तुरियेचें तारुण्य । अनादि जें अगण्य । परमतत्व ॥ ३२० ॥ 

जें आकाराचा प्रांतु । जें मोक्षाचा एकांतु । जेथ आदि आणि अंतु । विरौनि गेलीं ॥ ३२१ ॥ 

जें विश्वाचें येया मूल । जें योगद्रुमाचें फल । जें आनंदाचें केवल । चैतन्य गा ॥ ३२२ ॥ 

जें महाभूताचें बीज । जें महातेजाचें तेज । पार्था जें निज । स्वरूप माझें ॥ ३२३ ॥ 

हे चतुर्भुज कोंभैली । जेयाची शोभा चि रूपा आली । देखौनि नास्तिकीं नोंकिलीं । भक्तवृंदें ॥ ३२४ ॥ 

तें अनिर्वाच्य महासुख । पैं आपण चि जाले पुरुष । जेहांचें कां निष्कर्ष । प्राप्तिवेऱ्हीं ॥ ३२५ ॥ 


\Slk{युंजन्नेवं सदात्मानं योगी नियतमानसः ॥ \\
शांतिं निर्वाणपरमां मत्संस्थामधिगच्छति ॥ १५ ॥ }

आह्मिं साधन जें हें सांघितलें । तें चि शरीरीं जेहीं केलें । ते अमचेन चि पाडें आले । निर्वालेया ॥ ३२६ ॥ 

परब्रह्माचेनि रसें । देहाकृतिचिये मूसे । ॐ(ओ)तिवं जाले तैसे । दीसथि आंगें ॥ ३२७ ॥ 

ना तरि प्रतीति हान आंतरिं फांके । तरि विश्व चि हे आघवें झांके । तवं अर्जुनु ह्मणे नीकें । साच जी हें ॥ ३२८ ॥ 

कां जें आपण आतां देॐ(ओ) । हा बोलिजे जो उपाॐ(ओ) । तो प्राप्तिचा चि ठाॐ(ओ) । ह्मणौनि घडे ॥ ३२९ ॥ 

<पृ. १५३>

इये अभ्यासीं दृढ जे होंथि । ते भरवसेनि ब्रह्मत्वा एंथि । हे सांघतियां चि रीती । कललें मज ॥ ३३० ॥ 

देवा गोठि चि हे आइकतां । बोधु उपजत असे चित्ता । मां अनुभवें तल्लीनता । नव्हैल केवि ॥ ३३१ ॥ 

ह्मणौनि एथ काहीं । अनारिसें नाहीं । परि नांभरि चित्त देईं । बोला एका ॥ ३३२ ॥ 

आतां कृष्णा सांघितला योगु । तो मना तरि आला चांगु । परि न सके करूं पांगु । योग्यतेचा ॥ ३३३ ॥ 

साहाजें आंगिक जेतुलें आहे । तेतुलिया चि जरि सिद्धी जाये । तरि हा चि मार्गु सुखोपायें । अभ्यासीन ॥ ३३४ ॥ 

नातरि देॐ(ओ) जैसी सांघतील । तैसी आपणपां जरि निदिसैल । तरि योग्यताविण होइल । तें चि पूसों ॥ ३३५ ॥ 

जीविची ऐसी धारण । ह्मणौनि पूसावेया जालें कारण । मग ह्मणे तरि आपण । चित्त देइजो ॥ ३३६ ॥ 

हां हो जी अवधारिलें । जें हें साधन तुम्हीं निरूपिलें । तें आवडतेया ही अभ्यासिलें । फांवों सके ॥ ३३७ ॥ 

किं योग्यतेविण नाहीं । ऐसें हान असें कांहीं । तेथ कृष्ण म्हणथि तरि काई । धनुर्द्धरा ॥ ३३८ ॥ 

हें काज किर निर्वाण । परि अनिक ही कांहीं जें साधारण । तें अधिकाराचेनि ॐ(ओ)डवलेन विण । कायि सिद्धी जाये ॥ ३३९ ॥ 

पैं योग्यता जे म्हणिजे । ते प्राप्ती चि आधीन जाणिजे । कां जें योग्यां होनि कीजे । तें आरंभीं चि फले ॥ ३४० ॥ 

तऱ्हैं तैसी एथ काहीं । साव्हियां चि केणि नाहीं । आणि योग्यांची काई । खाणि आहे ॥ ३४१ ॥ 

नाव एक विरक्तु । जाला देहधर्मिं जरि नियतु । तरि तो चि नव्हे व्यवस्थितु । अधिकारिया ॥ ३४२ ॥ 

<पृ. १५४>

एतुलालिए आणिमाझिवडें । योग्यपण तूतें हीं जोडे । ऐसें प्रसंगें सांकडें । फेडिलें तेयाचें ॥ ३४३ ॥ 

मग म्हणे पार्था । हे ते ऐसी चि व्यवस्था । अनियतासि सर्वथा । योग्यता नाहीं ॥ ३४४ ॥ 


\Slk{नात्यश्नतस्तु योगोस्ति न चैकान्तमनश्नतः।\\
न चातिस्वप्नशीलस्य जाग्रतो नैव चार्जुन ॥ १६ ॥ }

जो रसनेंद्रियांचा आंकला । कां निद्रेसि जीवें वीकला । तो नाहीं एथ म्हणितला । अधिकारिया ॥ ३४५ ॥ 

अथवा आघ्रयाचिये बांधौडी । क्षुधातृषा इये कोंडी । आहारातें तोडी । मारुनियां ॥ ३४६ ॥ 

निद्रेचिया वाटा न वचे । ऐसा दंडीचेनि अवतरणें नाचे । तें शरीर चि नव्हे तेयाचें । मग योगु कवणां ॥ ३४७ ॥ 


\Slk{युक्ताहारविहारस्य युक्तचेष्टस्य कर्मसु।\\
युक्तस्वप्नावबोधस्य योगो भवति दुःखहा ॥ १७ ॥ }

म्हणौनि अतिशयें विषयसेवा । तैसा बोलु न व्हावा । कां सर्वनिरोधु करावा । तें हीं नको ॥ ३४८ ॥ 

आहारु तरि सेविजे । परि युगुतिचेनि मापें मविजे । क्रियाजात आचरिजे । तिया चि स्थिती ॥ ३४९ ॥ 

मितलां बोलीं बोलिजे । मवलां पाउलिं चालिजे । निद्रे ही मानु दीजे । अवसरें येकें ॥ ३५० ॥ 

जागणें जऱ्हैं जालें । तऱ्हैं तें ही होआवें मितलें । एतुलेनि धातुसाम्य सांचलें । असैल सुखें ॥ ३५१ ॥ 

ऐसें युगुतिचेनि हाथें । जै इंद्रियां ॐ(ओ)पे भातें । तैं संतोषासि वाढतें । मनु चि करी ॥ ३५२ ॥ 

बाहिरि युगुतीची मुद्रा पडे । तवं आंतु सुख वाढे । येथ साहाज चि योगु घडे । नाभ्यासितां ॥ ३५३ ॥ 

<पृ. १५५>

भाग्याचिये भडसे । उद्यमाचेनि मीसें । समृद्धिजात जैसें । घर रिगों ये ॥ ३५४ ॥ 

तैसा युगुतिमंत कवतिकें । अभ्यासाचिये मोहरे ठाके । आणि आत्मसिद्धि चि पीके । अनुभौ तेयाचा ॥ ३५५ ॥ 


\Slk{यदा विनियतं चित्तमात्मन्येवावतिष्ठते।\\
निस्पृहः सर्वकामेभ्यो युक्त इत्युच्यते तदा ॥ १८ ॥ }

म्हणौनि युक्ति हे पांडवा । घडे जेया सदैवां । तो अपवर्गिचिया राणिवा । अलंकरेजे ॥ ३५६ ॥ 

युक्तियोगाचें आंग पावे । ऐसें प्रयाग होये बरवें । तेथ क्षेत्रसंन्यासें थिरावे । मानस जेहाचें ॥ ३५७ ॥ 


\Slk{यथा दीपो निवातस्थो नेंगते सोपमा स्मृता।\\
योगिनो यतचित्तस्य युंजतो योगमात्मनः ॥ १९ ॥ }

तेयांतें योगयुगुतु ह्मण । प्रसंगें हें हीं जाण । तेया दीपाचें उपलक्षण । निर्वातिचेया ॥ ३५८ ॥ 

आतां तूझे मनोगत जाणौनि । कांहिं येक आम्हिं म्हणौनि । तें नीकें चित्त देउनि । परियसावें ॥ ३५९ ॥ 

तूं प्राप्तिची चाड वाहांसी । परि अभ्यासिं दक्षु नोहोंसि । तें सांघ पां काइ बिहसी । दुवाडपणां ॥ ३६० ॥ 

तरि पार्था हें झनें । सायास घेंसि हो मनें । वायां बागुलु इयें दुर्जनें । इंद्रियें करिति ॥ ३६१ ॥ 

पाये पां आयुष्याचा आडलु करीं । जें सरतें परिणामु वेऱ्हीं । तेया औषधातें काइ वैरी । जिव्हा न ह्मणे ॥ ३६२ ॥ 

ऐसें हितासि जें जें नीकें । तें सदा चि एआं दुःखें । यऱ्हविं सोहोपें योगासारिखें । कांहिं आहे ॥ ३६३ ॥ 

<पृ. १५६>

ह्मणौनि अवसानाचिया गाढिका । जो आह्मीं अभ्यासु सांघितला नीका । तेणें होईल तरि हो कां । निरोधु एआं ॥ ३६४ ॥ 


\Slk{यत्रोपरमते चित्तं निरुद्धं योगसेवया।\\
तत्र चैवात्मनात्मानं पश्यन्नात्मनि तुष्यति ॥ २० ॥ }

यऱ्हविं तऱ्हैं योगें । जैं इंद्रिआं विंदाण लागे । तैं चि चित्त भेटों निगे । आपणपेया ॥ ३६५ ॥ 

परतौनि पाठिमोरें ठाके । आणि आपणपेयांतें आपण देखे । देखतखेओ ओलखे । ह्मणे तत्व हें मीं ॥ ३६६ ॥ 

तिये ओलखी चि सरिसें । सुखाचां साम्राज्यीं बैसे । एथ चित्तपण समरसें । विरौनि जाये ॥ ३६७ ॥ 


\Slk{सुखमात्यंतिकं यत्तद्बुद्धिग्राह्यमतींद्रियं।\\
वेत्ति यत्र न चैवायं स्थितश्चलति तत्वतः ॥ २१ ॥ }

मग मेरूपासौनि थोरें । देहदुःखाचेनि डोंगरें । दाटिजो पां परिभारें । चित्त न दटे ॥ ३६८ ॥ 

कां शस्त्रवारि तोडिलेआं । देह आगीमाझि पडिलेआं । चित्त महासुखीं पवढलेआं । चेॐ(ओ) नैए ॥ ३६९ ॥ 

ऐसें आपणपां रिगौनि ठाये । मग देहाची वास न पाये । आणि तें सुख चि होउनि जाए । ह्मणौनि विसरे ॥ ३७० ॥ 


\Slk{यं लब्ध्वा चापरं लाभं मन्यते नाधिकं ततः।\\
यस्मिन्स्थितो न दुःखेन गुरुणापि विचाल्यते ॥ २२ ॥ }

जेआ सुखाचिआ जोडी । मन आर्त्तिची से चि सांडी । सारासाराचें तोडी । गुंतलें जें ॥ ३७१ ॥ 

जें योगाची बरव । संतोषाची राणिव । ज्ञानाची जाणिव । जेयालागी ॥ ३७२ ॥ 

<पृ. १५७>

तें अभ्यासिलेनि योगें । सावेव देखावें लागे । देखिलें तरि आंगें । होइजैल गा ॥ ३७३ ॥ 


\Slk{तं विद्याद्दुःखसंयोगवियोगं योगसंज्ञितम्।\\
स निश्चयेन योक्तव्यो योगोऽनिर्विण्णचेतसा ॥ २३ ॥ }

परि तो चि योगु बापा । एकी परी आहे सोहोपा । जरि पुत्रशोकु संकल्पा । दाखविजे ॥ ३७४ ॥ 

हा विषयांतें निमालेयां आइके । इंद्रियें नियमाचां धारणीं देखे । तरि हियें घालूनि मूंके । जीवितासि ॥ ३७५ ॥ 


\Slk{संकल्पप्रभावान्कामांस्त्यक्त्वा सर्वानशेषतः।\\
मनसैवेंद्रियग्रामं विनियम्य समंततः ॥ २४ ॥ }

ऐसें वैराग्य हें करी । तरि संकल्पाची सरे वारी । सुखें धृतिचां धवलारीं । बुद्धि नांदे ॥ ३७६ ॥ 

बुद्धी धैर्या होये वसैठा । तरि मनातें अनुभवाचिया वाटा । आणूनि करी प्रतिष्ठा । आत्मभुवनीं ॥ ३७७ ॥ 

इया हि एकी परी । प्राप्ति आहे विचारीं । न टके तरि सोपारी । आणिकि ही आइक ॥ ३७८ ॥ 


\Slk{शनैः शनैरुपरमेद्बुध्द्या धृतिगृहीतया।\\
आत्मसंस्थं मनः कृत्वा न किंचिदपि चिंतयेत् ॥ २५ ॥ }

आतां नियमू चि हा येकला । जीवें करावा आपुला । जैसा कृतनिश्चयाचेया बोला । बाहिरा नोहे ॥ ३७९ ॥ 

जरि एतुलेन चि चित्त थिरावे । तरि काजा आलें स्वभावें । न ऱ्हाये तरि घालावें । मोकलुनि ॥ ३८० ॥ 

मग मोकलें जेथजेथ जाइल । तेथौनि नियमू चि घेउनि येईल । ऐसें चि स्थैर्याची होईल । सवे एआ ॥ ३८१ ॥ 


\Slk{यतो यतो निश्चलरति मनश्चंचलमस्थिरम्।\\
ततस्ततो नियम्यैतदात्मन्येव वशं नयेत् ॥ २६ ॥ }

<पृ. १५८>

पाठिं केतुलेनि एकें वेलें । तेआ स्थैर्याचेनि मेले । आत्मरूपा जवलें । एईल साहाजें ॥ ३८२ ॥ 

तेहातें देखौनि आंगा घडैल । तेथ अद्वैतीं द्वैत बुडेल । आणि ऐक्यतेजें उजिवडैल । त्रैलोक्य हें ॥ ३८३ ॥ 

आकाशीं दीसे दुसरें । तें अभ्र जैं विरे । तैं गगनें चि कां भरे । विश्व जैसें ॥ ३८४ ॥ 

तैसें चित्त लया जाये । आणि चैतन्य चि आघवें होये । ऐसी प्राप्ति सुखोपायें । आहे एणें ॥ ३८५ ॥ 

इया सोहोपियाचिया योगस्थिती । उकलु देखिला गा बहुतिं । संकल्पाचिये संपत्ती । रुसौनियां ॥ ३८६ ॥ 


\Slk{प्रशांतमनसं ह्येनं योगिनं सुखमुत्तमम्।\\
उपैति शांतरजसं ब्रह्मभूतमकल्मषम् ॥ २७ ॥ }

तेया सुखाचेनि सांघातें । आले परब्रह्मा आंतौतें । तेथ लवण जैसें जलातें । सांडूं नेणें ॥ ३८७ ॥ 

तैसें होये तिये मेलीं । मग सामरस्याचां राउलीं । माहासुखाची दिवाली । जगासिं दीसे ॥ ३८८ ॥ 

ऐसें आपुले पाएवरी । चालिजे आपुलिए पाठीवरी । हें पार्था नांगवे तरि । आन कीजे ॥ ३८९ ॥ 


\Slk{युंजेन्नवं सदात्मानं योगी विगतकल्मषः।\\
सुखेन ब्रह्मसंस्पर्शमत्यंतं सुखमश्नुते ॥ २८ ॥ }

मीं तवं सकल देहीं । असें एथ विघडु नाहीं । आणि तैसें चि माझां ठांइं । सकल असे ॥ ३९० ॥ 

हें ऐसें चि सांचलें । परस्परें मिसललें । बुद्धि घेपे एतुलें । होआवें गा ॥ ३९१ ॥ 


\Slk{सर्वभूतस्थमात्मानं सर्वभूतानि चात्मनि।\\
इर्क्षते योगयुक्तात्मा सर्वत्र समदर्शनः ॥ २९ ॥ }

<पृ. १५९>

एऱ्हविं तऱ्हीं अर्जुना । जो एकावटलिआ भावना । सर्व भूतीं अभिन्ना । मातें भजे ॥ ३९२ ॥ 

भूतांचेनि अनेकपणें । अनेकु नोहे अंतष्करणें । केवल एकत्व चि माझें जाणे । सर्वत्र जो ॥ ३९३ ॥ 


\Slk{यो मां पश्यति सर्वत्र सर्वं च मयि पश्यति।\\
तस्याहं न प्रणश्यामि स च मे न प्रणश्यति ॥ ३० ॥ }

मग तो एकु हे माया । बोलतां दीसतसे वायां । यऱ्हवीं न बोलिजे तरि धनंजया । तो मीं आहें ॥ ३९४ ॥ 

तऱ्हैं दीपा आणि प्रकाशा । एकवंकैयेचा पाडु जैसा । तो माझां ठांइं तैसा । मी तेयामाझि ॥ ३९५ ॥ 

जैसा उदकाचेनि आयुष्यें रसु । का गगनाचेनि मानें अवकाशु । तैसा माझेनि रूपें रूपसु । पुरुषु गा तो ॥ ३९६ ॥ 


\Slk{सर्वभूतस्थितं यो मां भजत्येकत्वमास्थितः।\\
सर्वथा वर्तमानोऽपि स योगी मयि वर्तते ॥ ३१ ॥ }

जेणें ऐक्याचिया दीठी । सर्वत्र मातें चि किरीटी । देखिलें जैसा पटीं । तंतु एकु ॥ ३९७ ॥ 

कां सरूपें तरि बहुतें आथि । परि तैसिं सोनिं बहुतें नोहोंति । ऐसी ऐक्याचलाची बुंथी । केली जेणें ॥ ३९८ ॥ 

ना तरि वृक्षाचिं पानें जेतुलीं । तेतुलीं रोपें नाहिं लाविलीं । ऐसी अद्वैतदिवसें पाहाली । रात्रि जेआं ॥ ३९९ ॥ 

तो पंचात्मिकीं सांकडे । मग सांघ पां कैसेनि अडे । जो प्रतीतिचेनि पाडें । मासिं तूंके ॥ ४०० ॥ 

माझें व्यापकपण आघवें । गवसलें तेयाचेनि अनुभवें । तरि न ह्मणतां स्वभावें । व्यापकु जाला ॥ ४०१ ॥ 


\Slk{आत्मौपम्येन सर्वत्र समं पश्यति योऽर्जुन।\\
सुखं वा यदि वा दुःखं स योगी परमो मतः ॥ ३२ ॥ }

<पृ. १६०>

आतां शरीर तरि आहे । परि शरीरिंचा तो नोहे । ऐसें बोलवरि होये । करुं काये ॥ ४०२ ॥ 

ह्मणौनि असो तें विशेषें । अथवा आपणपेया सारिखें । चराचर जो देखे । अखंडित ॥ ४०३ ॥ 

सुखदुःखादि वर्में । कां शुभाशुभें कर्में । दोनि ऐसीं मनोधर्में । नेणे चि जो ॥ ४०४ ॥ 

हे समविषम भाव । अनिक ही वैचित्र्य जें सर्व । तें मानी जैसे अवेव । आपुले होंथि ॥ ४०५ ॥ 

हें एकैक काइ सांघावें । जेआ त्रैलोक्य चि आघवें । मीं ऐसें सभावें । बोधा आलें ॥ ४०६ ॥ 

तेआ ही देह एक किर आथि । आणिकै लौकिकु ही तेहातें ह्मणथि । परि आह्मां ऐसी चि प्रतिति । जें परब्रह्म हा ॥ ४०७ ॥ 

ह्मणौनि आपण पां विश्व देखिजे । आणि विश्वां आपण होइजे । ऐसें साम्य चि एक उपासिजे । पांडवा गा ॥ ४०८ ॥ 

हें तुहतें बहुतीं प्रसंगीं । आह्मिं ह्मणों तें येया चि लागी । जे साम्या परौति जगीं । प्राप्ति नाहीं ॥ ४०९ ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
 योयं योगस्त्वया प्रोक्तः साम्येन मधुसूदन।\\
 एतस्याहं न पश्यामि चंचलत्वात्स्थितिं स्थिरां ॥ ३३ ॥ }

तवं अर्जुनु ह्मणे देवा । तुह्मीं सांघा किर आमचिआ कणवा । परि न पुरों जी स्वभावा । मनाचेआ ॥ ४१० ॥ 

हें मन कैसें केवडें । ऐसें ह्मणो पाॐ(ओं) तरि न संपडे । यऱ्हविं राहाटावया तोकडें । त्रैलोक्य येया ॥ ४११ ॥ 


\Slk{चंचलं हि मनः कॄष्ण प्रमाथि बलवदृृढं।\\
तस्याहं निग्रहं मन्ये वायोरिव सुदुष्करं ॥ ३४ ॥ }

<पृ. १६१>

ह्मणौनि ऐसें कैं घडैल । जें मर्कटा समाधि एईल । कां राहे ह्मणितला राहिल । महावातु ॥ ४१२ ॥ 

जी बुद्धितें सली । निश्चयातें ढाली । स्थैर्येंसीं हाता फली । मेलौनि जाये ॥ ४१३ ॥ 

जें विवेकातें भूलवी । संतोषासि चाड लावी । बैसिजे तऱ्हीं हींडवी । चहूं दिशीं ॥ ४१४ ॥ 

जें निरुंधिलें घे वाॐ(ओ) । जेआ संयमू चि होये सावाओ । तें मन आपुला स्वभाॐ(ओ) । सांडील काइ ॥ ४१५ ॥ 

ह्मणौनि मन येक निश्चल राहील । मग आह्मासि साम्य येईल । हें विस ही विश्वे न घडैल । तें एआ लागि ॥ ४१६ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
असंशयं महाबाहो मनो दुर्निग्रहं चलं।\\ 
अभ्यासेन तु कौंतेय वैराग्येण च गृह्यते ॥ ३५ ॥ }

तवं कृष्णु ह्मणथि साच चि । बोलतु आहासि तें तैसें चि । एआ मना किर चपलू चि । स्वभाओ गा ॥ ४१७ ॥ 

परि वैराग्यचेनि आधारें । लाविलें अभ्यासाचिए मोहरे । तरि केतुलेनि एकें अवसरें । थिरावैल ॥ ४१८ ॥ 

कां यया मनाचें एक नीकें । जें हें देखिलेंआ ठाया सोंके । ह्मणौनि स्वानुभवसुखा चि कवतिकें । दाखवितां जाइजे ॥ ४१९ ॥ 


\Slk{असंयतात्मना योगो दुष्प्राप इति मे मतिः ॥ \\
वश्यात्मना तु यतता शक्योऽवाप्तुमुपायतः ॥ ३६ ॥ }

यऱ्हविं विरक्ति जेयां नाहिं । जे अभ्यासिं निरिगती चि कहीं । तेयां नाकले हें आह्मीं हीं । न मनूं काइ ॥ ४२० ॥ 

परि यमनियमाचिया वाटा न वचिजे । साविंया वैराग्याची से न करिजे । 

<पृ. १६२>

केवल विषयजलीं ठाकिजे । बुडी देउनि ॥ ४२१ ॥ 

एआ जालेआ मानसा कहीं । युगुतिची कांबि लागली नाहिं । तरि निश्चल होईल काई । कैसेन सांघैं ॥ ४२२ ॥ 

ह्मणौनि मनाचा निग्रहो होए । ऐसा उपाओ जो आहे । तो आरंभीं मग नोहे । कैसा पाॐ(ओं) ॥ ४२३ ॥ 

तरि योगसाधन जेतुकें । तें आघवें चि काइ लटिकें । परि आपणपेयां अभ्यासु न टके । हें चि ह्मणैं ॥ ४२४ ॥ 

आजि योगाचें होये बल । तरि मन केतुलें चपल । काइ महदादि हें सकल । आपुलें नो होए ॥ ४२५ ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
 अयतिः श्रध्दायोपेतो योगोच्चलितमानसः।\\
 अप्राप्य योगसंसिद्धिं कां गतिं कृष्ण गच्छति ॥ ३७ ॥ }

तेथ अर्जुनु ह्मणे नीकें । देओ बोलताति तें न चुके । साच योगबलेंसीं न तुके । मनोबल ॥ ४२६ ॥ 

परि तो चि योगु कैसा केवि जाणों । आह्मीं येतुले दी इया मातु ही नेणों । ह्मणौनि मनातें जी ह्मणों । अनावर हें ॥ ४२७ ॥ 

हा आतां आघवेआ जन्मां । तूझेनि प्रसादें पुरुषोत्तमा । योगपरिचयो आह्मां । जाला आजि ॥ ४२८ ॥ 

परि आणिक येकु गोसाविआं । मज संशयो आहे साविआं । तो तुज वांचूनि फेडावया । समर्थु नाहीं ॥ ४२९ ॥ 

ह्मणौनि सांघैं गोविंदा । कव्हणी येकु मोक्षपदा । झोंबतु होंता श्रद्धा । उपायें विण ॥ ४३० ॥ 

<पृ. १६३>

इंद्रियग्रामौनि निगाला । आस्थेचिये वाटे लागला । आत्मसिद्धिचेआ पुढैला । नगरा एआवेआ ॥ ४३१ ॥ 


\Slk{कच्चिन्नोभयविभ्रष्टश्छिन्नाभ्रमिव नश्यति।\\
अप्रतिष्ठो महाबाहो विमूढो ब्रह्मणः पथि ॥ ३८ ॥ }

तवं आत्मसिद्धि न टके चि । आणि माघौतेआं हीं नैयवे चि । ऐसा अस्तु गेला माझारि चि । आयुष्यभानु ॥ ४३२ ॥ 

जैसें अवकालीं आभाल । अलुमालु सपतल । विपायें आलें केवल । वसे ना वरिषे ॥ ४३३ ॥ 

तैसीं दोन्हीं इयें दुरावलीं । जे प्राप्ति तवं अलग ठेली । आणि अप्राप्ति ही सांडविली । श्रद्धा तिआ ॥ ४३४ ॥ 


\Slk{एतन्मे संशयं कृष्ण छेत्तुमर्हस्यशेषतः।\\
 त्वदन्यः संशयस्यास्य छेत्ता न ह्युपपद्यते ॥ ३९ ॥ }

ऐसा ओलांतरला काजीं । जो श्रद्धेचां चि समाजीं । बुडाला तेआ हो जी । कवण गति ॥ ४३५ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
 पार्थ नैवेह नामुत्र विनाशस्तस्य विद्यते।\\
 नहि कल्याणकृत्कश्चिद्दुर्गतिं तात गच्छति ॥ ४० ॥ }

तवं कृष्ण ह्मणथि पार्था । जेया नैष्कर्म्यसुखीं आस्था । तेया मोक्ष वांचूनि अन्यथा । गति आहे गा ॥ ४३६ ॥ 

परि येतुलें चि एक घडे । जें माझारि विसावें पडे । ते हीं ऐसेनि सुरवाडें । जो देवां नाहीं ॥ ४३७ ॥ 

यऱ्हविं अभ्यासाचां उचलतां । पाइं जरि चालतां । तरि दिवसा आधिं टाकिता । सोहंसिद्धितें ॥ ४३८ ॥ 

परि तेतुला वेगु तो नोहे चि । ह्मणौनि विसांवां तऱ्हैं नीका चि । पाठिं मोक्षु तवं तैसा चि । ठेवला आहे ॥ ४३९ ॥ 

<पृ. १६४>


\Slk{प्राप्य पुण्यकृताँल्लोकानुषित्वा शाश्वतीः समाः।\\
शुचीनां श्रीमतां गेहे योगभ्रष्टोऽभिजायते ॥ ४१ ॥ }

आइकैं कवतिक होये कैसें । जें शतमखां लोक सायासें । तें तो पावे अनायासें । कैवल्यकामु ॥ ४४० ॥ 

मग तेथिचे जे अमोघ । अलौकिक भोग । ते भोगी जवं चांग । कवतिक पुरे ॥ ४४१ ॥ 

पाठिं जन्मे संसारीं । परि सकल धर्माचां माहेरीं । लांबा उगवे आगरीं । विभवश्रियेचां ॥ ४४२ ॥ 

जेहांतें नीतिपंथें चालिजे । सत्यसंधूतें बोलिजे । देखावें तें देखिजे । शास्त्रदीठी ॥ ४४३ ॥ 

वेदु तो जागेश्वरु । जेआ वेवसाओ निजु आचारु । सारासारविचारु । मंत्रु जेहातें ॥ ४४४ ॥ 

जेहाचा कुलीं चिंता । जाली ईश्वराची कांता । जेहांतें गृहदेवता । आदिरिद्धि ॥ ४४५ ॥ 

ऐसी निजपुण्याचिया जोडी । वाढिनली सर्व सुखांची कुलवाडी । तिए जन्मे तो सुरवाडीं । योगच्युतु ॥ ४४६ ॥ 


\Slk{अथवा योगिनामेव कुले भवति धीमताम्।\\
एतद्धि दुर्लभतरं लोके जन्म यदीदृशम् ॥ ४२ ॥ }

अथवा ज्ञानाग्निहोत्री । जे परब्रह्मण्य श्रोत्री । माहासुखक्षेत्री । आदिवंत ॥ ४४७ ॥ 

जे सिद्धांचां सिंहासनीं । राज्य करिताति त्रिभुवनीं । जे कूजते कोकिल वनीं । संतोषाचां ॥ ४४८ ॥ 

जे विवेकग्रामिचे मुली । जे बैठले आहाति फलीं । तेआं योगियांचां चि कुलीं । जन्म पावे ॥ ४४९ ॥ 


\Slk{तत्र तं बुद्धिसंयोगं लभते पौर्वदेहिकम्।\\
यतते च ततो भूयः संसिद्धौ कुरुनंदन ॥ ४३ ॥ }

<पृ. १६५>

मोटकी देहाकृति उमटे । आणि उन्मेखा पाहाट फूटे । सूर्या पुढां प्रकटे । प्रकाशु जैसा ॥ ४५० ॥ 

तैसी दशेची वाट न पांतां । वयसेचिया गावां नैयंतां । बालपणीं चि सर्वज्ञता । वरी तेयातें ॥ ४५१ ॥ 

तिए सिद्धप्रज्ञेचेनि लाभें । मन चि सारस्वतें दुभे । मग सकल शास्त्रें स्वयंभें । निगति वाचें ॥ ४५२ ॥ 

ऐसें जें जन्म । जेयालागि देव सकाम । स्वर्गीं ठेले जपहोम । करिथि सदा ॥ ४५३ ॥ 

अमरीं भाटां होइजे । मग मृत्युलोकातें वानिजे । एसें जन्म गा पार्था जें । तें तो पावे ॥ ४५४ ॥ 


\Slk{पूर्वाभ्यासेन तेनैव ऱ्हियते ह्यवशोऽपि सः।\\
जिज्ञासुरपि योगस्य शब्दब्रह्मातिवर्तते ॥ ४४ ॥ }

आदिं मागील जे सुद्बुद्धि । जेथ जीविता नेली होंती अवधी । मग ते चि पुडुतीं निरवधी । नवी लाहे ॥ ४५५ ॥ 

तेथ सदैवां आणि पायला । वरि दिव्यांजन हीं होये डोलां । मग देखे जैसीं अवलीला । पातालधनें ॥ ४५६ ॥ 

तैसे दुर्भेद्य जे जे अभिप्राये । कां गुरुगम्य हान ठाये । तेथ सौरसें विण जाये । बुद्धि तेहाची ॥ ४५७ ॥ 

बलियें इंद्रियें एंथि मना । मन एकवटे पवनां । पवनु साहाजें गगना । मीलों चि लागे ॥ ४५८ ॥ 

ऐसें नेणें चि काइ आपैसें । तेहातें चि कीजे अभ्यासें । समाधि घर पूसे । मानसाचें ॥ ४५९ ॥ 

जाणिजे योगपीठिचा भैरवु । काइ हा आरंभरंभेचा गौरवु । कीं वैराग्यसिद्धिचा अनुभवु । रुपा आला ॥ ४६० ॥ 

हा संसारु उमाणितें माप । किं अष्टांगसामग्रियेचें दीप । जैसें परिमलें चि धरिलें रूप । चंदनाचें ॥ ४६१ ॥ 

<पृ. १६६>

तैसा संतोषाचा काइ घडिला । कां सिद्धभांडारौनि हान काढिला । दीसे तेणें मानें रूढला । साधकदशे ॥ ४६२ ॥ 

जे वरिखशताचां कोडीं । जन्मसहस्रांचिआ आडी । लंघितां पातला थडी । आत्मसिद्धिची ॥ ४६३ ॥ 

ह्मणौनि साधनजात आघवें । अनुसरे तेआ स्वभावें । मग आइतिये बसे राणिवे । विवेकाचिये ॥ ४६४ ॥ 

पाठिं विचारितेया वेगा । तो विवेकु ही ठाके मागां । मग अविचार ये आंगा । घडौनि जाए ॥ ४६५ ॥ 

तेथ मनाचें मेघौडें विरे । पवनाचें पवनपण सरे । आपणपां आपण मुरे । आकाश ही ॥ ४६६ ॥ 

प्रणवाचा माथा बुडे । एतुलेंनि अनिर्वाच्य सुख जोडे । ह्मणौनि आदिंचि बोलु बाहुडे । तो येया चि लागि ॥ ४६७ ॥ 

ऐसी परब्रह्मिची स्थिती । जे सकलां गतींसि गति । तेया अमूर्त्ताची मूर्त्ति । होउनि ठाके ॥ ४६८ ॥ 


\Slk{प्रयत्नाद्यतमानस्तु योगी संशुद्धकिल्बिषः।\\
अनेकजन्मसंसिद्धस्ततो याति परां गतिम् ॥ ४५ ॥ }

तेणें बहुतीं जन्मीं मागिलीं । विक्षेपाचीं पाणिवलें झाडिलीं । ह्मणौनि उपजतखेवो बुडाली । लगिनघटिका ॥ ४६९ ॥ 

आणि तद्रूपतासीं चि लग्न । लागौनि ठेलें अभिन्न । जैसें लोपलें अभ्र गगन । होउनि ठाके ॥ ४७० ॥ 

तैसें विश्व जेथें होये । माघौतें लया जाये । तें विद्यमानें चि देहें । जाला तो गा ॥ ४७१ ॥ 

जेया लाभाचिआ आशा । करूनि धैर्यबाहूंचा भरवसा । घालित षट्कर्माचां धारसां । कर्मनिष्ठ ॥ ४७२ ॥ 

कां जिये येकी वस्तूलागि । बाणूनि ज्ञानाची वज्रांगी । जूझत प्रपंचेंसीं समरंगीं । ज्ञानिये गा ॥ ४७३ ॥ 

<पृ. १६७>

अथवा निर्लागे निसरडां । तपोदुर्गाचां आडकडां । झोंबति तपिये चाडा । जेयाचिया ॥ ४७४ ॥ 

जें भजतेयांसि भज्य । याज्ञिकांचें याज्य । येवं जें पूज्य । सकलां सदा ॥ ४७५ ॥ 

तें चि तो आपण । स्वयं जाला निर्वाण । जें साधकांचें कारण । सिद्ध तत्व गा ॥ ४७६ ॥ 


\Slk{तपस्विभ्योऽधिको योगी ज्ञानिभ्योऽपि मतोऽधिकः।\\
कर्मिभ्यश्चाधिको योगी तस्माद्योगी भवार्जुन ॥ ४६ ॥ }

ह्मणौनि कर्मनिष्ठां वंद्यु । तो ज्ञानियांसि वेद्यु । तापसांचा आद्यु । तपोनाथु ॥ ४७७ ॥ 

पैं जीवपरमात्मासंगमां । जेयाचेया एणेंजाणें मनोधर्मा । तो शरीरिं चि परि महिमा । ऐसी पावे ॥ ४७८ ॥ 

ह्मणौनि एआ कारणें । तूंतें मीं सदा ह्मणे । योगी होये अंतष्करणें । पांडुकुमरा ॥ ४७९ ॥ 


\Slk{योगिनामपि सर्वेषां मद्गतेनांतरात्मना।\\
श्रद्धावान्भजते यो मां स मे युक्ततमो मतः ॥ ४७ ॥ }

आगा योगी जो ह्मणिजे । तो देवांचा देओ जाणिजे । आणि सुखसर्वस्व माझें । चैतन्य तो ॥ ४८० ॥ 

जेया भजता भजन भजावें । हें भगतिसाधन जें आघवें । तें मी चि जालों अनुभवें । अखंडीत ॥ ४८१ ॥ 

तेया एकवटलेया प्रेमा । जरि पाडें पाइजे उपमा । तरि मी देह तो आत्मा । हें चि होये ॥ ४८२ ॥ 

ऐसें भक्तचकोरचंद्रें । जेथ त्रिभुवनैकनरेंद्रें । बोलिलें गुणसमुद्रें । संजयो ह्मणे ॥ ४८३ ॥ 

तेथ आदिलापासौनि पार्था । आइकिजे ऐसी चि आस्था । दुणावली हे यदुनाथा । पावों सरलें ॥ ४८४ ॥ 

<पृ. १६८>

किं सावियां चि मनीं तोषला । जें बोलां आरिसा जोडला । तेणें हरिषें आतां उपलवला । निरूपील ॥ ४८५ ॥ 

जो प्रसंगु असे पुढां । जेथ शांतु दीसैल उघडा । तो पालूविला मुडा । प्रमेयबीजाचा ॥ ४८६ ॥ 

जें सात्विकाचेनि वडपें । गेलें अध्यात्मिक खरपें । साहाजें निरोलले वापे । चतुर चित्ताचे ॥ ४८७ ॥ 

वरि अवधानाचा वापसा । लाधला सोनेआं ऐसा । ह्मणौनि पेरावेआ धिवंसा । निवृत्तिसी ॥ ४८८ ॥ 

ज्ञानदेओ ह्मणे मी चाडें । सद्गुरु केलां कोडें । माथां हातु ठेविला तें फुडें । बिं चि वाइलें ॥ ४८९ ॥ 

ह्मणौनि येणें मुखें जें निगे । तें संतांचां हृदइं लागे । हें असो सांघैं श्रीरंगें । बोलिलें जें ॥ ४९० ॥ 

परि तें मनाचां कानी आइकावें । बोलु बुद्धिचां डोलां देखावें । हें साटोवाटीं घेआवें । चित्ताचिआ ॥ ४९१ ॥ 

अवधानाचेनि हातें । नेया पां हृदया आंतौतें । हें रिझवितील आणितें । जाणांचिए ॥ ४९२ ॥ 

हे हितातें निवविती । परिणामातें जिवविति । सुखाची लाविती । लाखौली जीवा ॥ ४९३ ॥ 

जें अर्जुनेंसीं मुकुंदें । नागर बोलिलें विनोदें । तें वोवियेचेनि बंधें । सांघैन मीं ॥ ४९४ ॥ 


\begin{center}
ॐतत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां योगशास्त्रे
श्रीकृष्णार्जुनसंवादे अभ्यासयोगो नाम षष्ठमोध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. १६९>

\end{center}
